% Created 2018-05-29 Tue 10:58
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[a4paper,slovak,11pt,twoside,openright]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\newcommand{\Author}{Michal Kováčik}
\newcommand{\Title}{Štatistické metódy vyhodnocovania experimentov}
\newcommand{\Subtitle}{Projekt}
\newcommand{\Year}{2018}
\newcommand{\Month}{máj}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{minted}
\usemintedstyle{manni}
\usepackage[a4paper,%
left=1in,right=1in,top=1in,bottom=1in,%
footskip=.25in]{geometry}
\usepackage{etoolbox}
\author{Michal Kováčik}
\date{\today}
\title{Projekt SMVE}
\hypersetup{
 pdfauthor={Michal Kováčik},
 pdftitle={Projekt SMVE},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.3.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Slovak}}
\begin{document}

\maketitle


\makeatletter
\let\Title\@title
\let\Author\@author
\makeatother
\pagestyle{headings}

\section{Zadanie projektu}
\label{sec:orgfd5cd4d}
Experimenty sa robili s cieľom zistiť spoľahlivosť modelov (model V\(_{\text{LoAII}}\),
V\(_{\text{Lisabon}}\)) na predikciu odolnosti v pretlačení dosky bez šmykovej výstuže. V
tabuľke sú vypočítané hraničné hodnoty podľa modelov a experimentálne namerané
hodnoty, kedy sa betónová doska zlomila. Na šmykovú pevnosť betónu má vplyv veľa
faktorov, okrem iného kvalita betónu-ťahová pevnosť betónu fck (uvádzame), výška
prierezu (neuvádzame), maximálne zrno kameniva (neuvádzame) do modelu vstupujú
aj veličiny – výška dosky a stupeň vystuženia (uvádzame). Urobte štatistickú
analýzu dát, určte ktorý model je vhodnejší (čo najpresnejší, testovacia hodnota
\(\geq\) teoretická hodnota), určte „nový“ model, ktorý, čo najlepsie popisuje
experimentálne namerané hodnoty v závislosti od d, \(\rho\) a fck.

\section{Popis dát}
\label{sec:org45fc656}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
data <- read_excel('zadania_st.xlsx', 6)
data$X__1 <- NULL
data
\end{minted}

\begin{verbatim}
# A tibble: 30 x 6
   `ucinna vyska` `stupen vystuzenia` `pevnost betonu` V_LoAII V_Lisabon
            <dbl>               <dbl>            <dbl>   <dbl>     <dbl>
 1            108              0.0108             59     0.226     0.359
 2            108              0.0108             56     0.401     0.431
 3            108              0.0108             56     0.391     0.431
 4            108              0.0108             57     0.361     0.434
 5            108              0.0108             67     0.286     0.450
 6            109              0.0131             31.7   0.283     0.385
 7            109              0.0107             58     0.354     0.411
 8            109              0.0107             63     0.272     0.452
 9            109              0.011              30     0.216     0.320
10            109              0.012              37.2   0.255     0.354
# ... with 20 more rows, and 1 more variable: V_experiment <dbl>
\end{verbatim}

Načítané dáta obsahujú 6 stĺpcov číselných hodnôt, pričom prvé 3 sú atribúty pre
predikciu hraničných hodnôt, ďalšie 2 sú predikcie 2 rôznych modelov a v
poslednom stĺpci sú experimentálne namerané hraničné hodnoty.

\subsection{Účinná výška}
\label{sec:org67224ab}
\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
describe(data$`ucinna vyska`)
\end{minted}

\begin{verbatim}
   vars  n   mean   sd median trimmed  mad min max range skew kurtosis   se
X1    1 30 110.71 2.23    110  110.64 2.22 108 114     6 0.35    -1.52 0.41
\end{verbatim}

Pre účinnú výšku sa dáta pohybujú v rozpätí hodnôt 108 až 114 s priemerom 110.71
a mediánom 110. Sú mierne vyšikmené zprava a špicatosť je < -1.5, čo je indikuje
priehlbinu.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
which(data$`ucinna vyska` < (quantile(data$`ucinna vyska`, 0.25) - 1.5 * IQR(data$`ucinna vyska`)))
\end{minted}

\begin{verbatim}
integer(0)
\end{verbatim}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
which(data$`ucinna vyska` < (quantile(data$`ucinna vyska`, 0.25) - 3 * IQR(data$`ucinna vyska`)))
\end{minted}

\begin{verbatim}
integer(0)
\end{verbatim}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
which(data$`ucinna vyska` > (quantile(data$`ucinna vyska`, 0.75) + 1.5 * IQR(data$`ucinna vyska`)))
\end{minted}

\begin{verbatim}
integer(0)
\end{verbatim}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
which(data$`ucinna vyska` > (quantile(data$`ucinna vyska`, 0.75) + 3 * IQR(data$`ucinna vyska`)))
\end{minted}

\begin{verbatim}
integer(0)
\end{verbatim}

Účinná výška podľa Tukeyho testu neobsahuje žiadne extrémne hodnoty ani outlierov.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/histogram_vyska.png}
\end{center}

\subsection{Stupeň vystuženia}
\label{sec:orgc7deae1}
\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
describe(data$`stupen vystuzenia`)
\end{minted}

\begin{verbatim}
   vars  n mean sd median trimmed mad  min  max range skew kurtosis se
X1    1 30 0.01  0   0.01    0.01   0 0.01 0.02  0.02 0.75    -0.41  0
\end{verbatim}

Pre stupeň vystuženia sa dáta pohybujú v rozpätí hodnôt 0.01 až 0.02 s priemerom
a mediánom rovným 0.01 . Sú vyšikmené zprava a špicatosť je mierne pod hodnotami
gaussovskej krivky.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
which(data$`stupen vystuzenia` < (quantile(data$`stupen vystuzenia`, 0.25) - 1.5 * IQR(data$`stupen vystuzenia`)))
\end{minted}

\begin{verbatim}
integer(0)
\end{verbatim}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
which(data$`stupen vystuzenia` < (quantile(data$`stupen vystuzenia`, 0.25) - 3 * IQR(data$`stupen vystuzenia`)))
\end{minted}

\begin{verbatim}
integer(0)
\end{verbatim}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
indices <- which(data$`stupen vystuzenia` > (quantile(data$`stupen vystuzenia`, 0.75) + 1.5 * IQR(data$`stupen vystuzenia`)))
data$`stupen vystuzenia`[indices]
\end{minted}

\begin{verbatim}
[1] 0.0225 0.0225
\end{verbatim}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
which(data$`stupen vystuzenia` > (quantile(data$`stupen vystuzenia`, 0.75) + 3 * IQR(data$`stupen vystuzenia`)))
\end{minted}

\begin{verbatim}
integer(0)
\end{verbatim}

Účinná výška podľa Tukeyho testu obsahuje 2 outlierov s hodnotami 0.225 a žiadne
extrémne hodnoty.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/histogram_stupen.png}
\end{center}

Na histograme vidno vyšikmenosť dát.

\subsection{Pevnosť betónu}
\label{sec:orgdd4cc43}
\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
describe(data$`pevnost betonu`)
\end{minted}

\begin{verbatim}
   vars  n  mean    sd median trimmed   mad   min max range skew kurtosis   se
X1    1 30 38.83 21.09  30.85      38 25.64 12.01  75 62.99 0.32    -1.54 3.85
\end{verbatim}

Pre pevnosť betónu sa dáta pohybujú v rozpätí hodnôt 12.01 až 75 s priemerom
38.83 a mediánom 30.85. Sú vyšikmené zľava a špicatosť je približne rovná
rovnomernému rozdeleniu.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
which(data$`pevnost betonu` < (quantile(data$`pevnost betonu`, 0.25) - 1.5 * IQR(data$`pevnost betonu`)))
\end{minted}

\begin{verbatim}
integer(0)
\end{verbatim}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
which(data$`pevnost betonu` < (quantile(data$`pevnost betonu`, 0.25) - 3 * IQR(data$`pevnost betonu`)))
\end{minted}

\begin{verbatim}
integer(0)
\end{verbatim}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
which(data$`pevnost betonu` > (quantile(data$`pevnost betonu`, 0.75) + 1.5 * IQR(data$`pevnost betonu`)))
\end{minted}

\begin{verbatim}
integer(0)
\end{verbatim}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
which(data$`pevnost betonu` > (quantile(data$`pevnost betonu`, 0.75) + 3 * IQR(data$`pevnost betonu`)))
\end{minted}

\begin{verbatim}
integer(0)
\end{verbatim}

Účinná výška podľa Tukeyho testu neobsahuje outlierov ani žiadne extrémne
hodnoty.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/histogram_pevnost.png}
\end{center}

Histogram indikuje rovnomerné rozdelenie dát.

\section{Porovnanie modelov LoAII a Lisabon}
\label{sec:org14198ee}
\subsection{Test náhodnosti}
\label{sec:org7955b6c}
Pre porovnanie modelov a zistenie ako dobre modelujú namerané dáta, je potrebné
vykonať párové testy. Pre použitie párového T testu je nutné, aby spĺňali dáta
predpoklady náhodnosti výberu a pochádzali z normálneho rozdelenia. Inak budeme
musieť použiť neparametrické testy. Náhodnosť overíme Turning point testom.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
turning.point.test(data$V_LoAII)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Turning Point Test

data:  data$V_LoAII
statistic = -1.638, n = 30, p-value = 0.1014
alternative hypothesis: non randomness
\end{verbatim}

Model LoAII spĺňa predpoklad náhodnosti.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
turning.point.test(data$V_Lisabon)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Turning Point Test

data:  data$V_Lisabon
statistic = -2.0083, n = 28, p-value = 0.04461
alternative hypothesis: non randomness
\end{verbatim}

Lisabon model veľmi tesne nespĺňa predpoklad náhodnosti, avšak pre potrebu
ďalšej práce, budem k nemu pristupovať ako keby ich spĺňal.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
turning.point.test(data$V_experiment)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Turning Point Test

data:  data$V_experiment
statistic = 0.14891, n = 30, p-value = 0.8816
alternative hypothesis: non randomness
\end{verbatim}

Namerané hodnoty sú z náhodného výberu.

\subsection{Test normálneho rozdelenia}
\label{sec:orgfee68b0}

To, či modely a namerané dáta pochádzajú z normálneho rozdelenia overíme
Shapiro-Wilk testom.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
shapiro.test(data$V_LoAII)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Shapiro-Wilk normality test

data:  data$V_LoAII
W = 0.96564, p-value = 0.4277
\end{verbatim}

Hodnoty modelu LoAII sú z normálneho rozdelenia.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
shapiro.test(data$V_Lisabon)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Shapiro-Wilk normality test

data:  data$V_Lisabon
W = 0.95203, p-value = 0.1916
\end{verbatim}

Hodnoty modelu Lisabon sú z normálneho rozdelenia.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
shapiro.test(data$V_experiment)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Shapiro-Wilk normality test

data:  data$V_experiment
W = 0.98283, p-value = 0.8948
\end{verbatim}

Hodnoty nameraných dát sú z normálneho rozdelenia.

Všetky výbery sú z normálneho rozdelenia, môžem použiť t-test

\subsection{Párový t-test}
\label{sec:org3c8c0c4}

Pre overenie ako dobre modely predikujú skutočné hodnoty, použijem párový
t-test, ktorý mi povie, či je významný rozdiel medzi strednými hodnotami modelu
a experimentu.

\subsubsection{Model LoAII}
\label{sec:org36a9ee7}

Otestujeme model LoAII s hypotézou H0: \(\mu_{LoAII} = \mu_{exp}\) oproti H1:
\(\mu_{LoAII} \neq \mu_{exp}\)

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
t.test(data$V_LoAII, data$V_experiment, paired = TRUE)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Paired t-test

data:  data$V_LoAII and data$V_experiment
t = -2.9613, df = 29, p-value = 0.006055
alternative hypothesis: true difference in means is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 -0.08578975 -0.01569749
sample estimates:
mean of the differences 
            -0.05074362
\end{verbatim}

Stredná hodnota modelu LoAII je štatisticky významne odlišná od experimentu.
Priemer rozdielov stredných hodnôt naznačuje, že model by mohol podhodnocovať,
preto overíme štatistickú významnosť tejto domnienky zmenou alternatívnej
hypotézy H1: \(\mu_{LoAII} \leq \mu_{exp}\)

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
t.test(data$V_LoAII, data$V_experiment, paired = TRUE, alternative = 'less')
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Paired t-test

data:  data$V_LoAII and data$V_experiment
t = -2.9613, df = 29, p-value = 0.003028
alternative hypothesis: true difference in means is less than 0
95 percent confidence interval:
        -Inf -0.02162814
sample estimates:
mean of the differences 
            -0.05074362
\end{verbatim}

Model LoAII štatisticky významne podhodnocuje predikcie oproti meraniam.

\subsubsection{Model Lisabon}
\label{sec:orgf218008}

Otestujeme model Lisabon s hypotézou H0: \(\mu_{Lisabon} = \mu_{exp}\) oproti H1:
\(\mu_{Lisabon} \neq \mu_{exp}\)

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
t.test(data$V_Lisabon, data$V_experiment, paired = TRUE)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Paired t-test

data:  data$V_Lisabon and data$V_experiment
t = 4.5634, df = 29, p-value = 8.521e-05
alternative hypothesis: true difference in means is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 0.03696833 0.09701945
sample estimates:
mean of the differences 
             0.06699389
\end{verbatim}

Stredná hodnota modelu Lisabon je štatisticky významne odlišná od experimentu.
Priemer rozdielov stredných hodnôt naznačuje, že model by mohol nadhodnocovať,
preto overíme štatistickú významnosť tejto domnienky zmenou alternatívnej
hypotézy H1: \(\mu_{Lisabon} \geq \mu_{exp}\)

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
t.test(data$V_Lisabon, data$V_experiment, paired = TRUE, alternative = 'greater')
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Paired t-test

data:  data$V_Lisabon and data$V_experiment
t = 4.5634, df = 29, p-value = 4.261e-05
alternative hypothesis: true difference in means is greater than 0
95 percent confidence interval:
 0.04204939        Inf
sample estimates:
mean of the differences 
             0.06699389
\end{verbatim}

Model Lisabon štatisticky významne nadhodnocuje predikcie oproti meraniam.

\subsection{Porovnanie presnosti modelov}
\label{sec:org4bfd7da}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
library(Metrics)
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
mse.Loa <- mse(data$V_experiment, data$V_LoAII)
mse.Lisabon <- mse(data$V_experiment, data$V_Lisabon)
mse.Loa - mse.Lisabon
\end{minted}

\begin{verbatim}
[1] 0.0003516852
\end{verbatim}

Model Lisabon má mierne nižší mean square error oproti LoAII, čo znamená, že
dáva presnejšie predikcie, ale pretože nadhodnocuje lámavosť betónu, vychádza
z pragmatických dôvodov ako lepší model LoAII.

\section{Lineárna regresia}
\label{sec:orge1e3fbb}
\subsection{Závislosti dát}
\label{sec:orgb83e4ef}
Pre vytvorenie dobrého modelu je potrebné zistiť vzťahy medzi atribútmi a
predikovanou premennou. Dobrú predstavu o týchto vzťahoch vie poskytnúť maticový
scatterplot.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/scatterplot1.png}
\end{center}

Na obrázku je vidieť možnú lineárnu závislosť medzi pevnosťou betónu a
nameranými dátami, ako aj stupňom vystuženia a experimentom. Zároveň je možné
pozorovať istú nepriamu úmeru medzi pevnosťou betónu a účinnou výškou.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/corrplot.png}
\end{center}

Korelačná matica ukazuje vysokú mieru negatívnej korelácie medzi účinnou výškou
a pevnosťou betónu a zároveň stupeň vystuženia a pevnosť betónu majú vysokú
koreláciu s výsledkami experimentu. Tým sa javia ako dobrý kandidáti na
predikovanie výsledkov meraní.

\subsection{Trénovanie}
\label{sec:orga92c7bc}

Najskôr vyskúšame natrénovať lineárnu regresiu na všetkých atribútoch materiálu.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
all.model <- lm(data$V_experiment ~ data$`ucinna vyska` + data$`stupen vystuzenia` + data$`pevnost betonu`)
summary(all.model)
AIC(all.model)
BIC(all.model)
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
lm(formula = data$V_experiment ~ data$`ucinna vyska` + data$`stupen vystuzenia` + 
    data$`pevnost betonu`)

Residuals:
      Min        1Q    Median        3Q       Max 
-0.100765 -0.039398  0.003162  0.042822  0.090103 

Coefficients:
                           Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept)              -2.0395641  0.7867035  -2.593  0.01543 *  
data$`ucinna vyska`       0.0198930  0.0070789   2.810  0.00928 ** 
data$`stupen vystuzenia`  3.2927304  2.6148058   1.259  0.21912    
data$`pevnost betonu`     0.0031510  0.0007219   4.365  0.00018 ***
---
Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1

Residual standard error: 0.05492 on 26 degrees of freedom
Multiple R-squared:  0.5672,	Adjusted R-squared:  0.5173 
F-statistic: 11.36 on 3 and 26 DF,  p-value: 6.05e-05
[1] -83.2743
[1] -76.26831
\end{verbatim}

Stupeň vystuženia vychádza ako nevýznamný atribút pri trénovaní modelu, preto ho
odstránim.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
vyska.pevnost.model <- lm(data$V_experiment ~ data$`ucinna vyska` + data$`pevnost betonu`)
summary(vyska.pevnost.model)
AIC(vyska.pevnost.model)
BIC(vyska.pevnost.model)
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
lm(formula = data$V_experiment ~ data$`ucinna vyska` + data$`pevnost betonu`)

Residuals:
      Min        1Q    Median        3Q       Max 
-0.108851 -0.038780  0.008897  0.035209  0.101405 

Coefficients:
                        Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept)           -2.5418551  0.6854012  -3.709 0.000952 ***
data$`ucinna vyska`    0.0246662  0.0060430   4.082 0.000356 ***
data$`pevnost betonu`  0.0035877  0.0006399   5.606 6.01e-06 ***
---
Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1

Residual standard error: 0.05551 on 27 degrees of freedom
Multiple R-squared:  0.5408,	Adjusted R-squared:  0.5068 
F-statistic:  15.9 on 2 and 27 DF,  p-value: 2.736e-05
[1] -83.49822
[1] -77.89343
\end{verbatim}

Po odstránení stupňa vystuženia dostávame o máličko lepší model podľa AIC a BIC
ukazovateľov. Podľa R-squared metriky je sice mierne slabší, ale podľa princípu
Occamovej britvy sa oplatí použiť skôr tento jednoduchší model.

Keďže hodnoty účinnej výšky a pevnosti betónu sú rádovo rozdielne, skúšal som
ich preškálovať, ale neprinieslo to žiadne zlepšenie modelu. Takisto som skúšal
účinnú výšku skúsil preložiť kvadratickou funkciou, ale ukázalo sa že je to
štatisticky nevýznamný stribút.

\section{vyhodnotenie natrénovaného modelu}
\label{sec:org0e553b0}
Môj natrénovaný model vyhodnotím podobne ako predchádzajúce modely, ak bude
spĺňať predpoklady náhodnosti a normality.

Najskôr si modelom napredikujem hodnoty:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
(my_results <- predict(vyska.pevnost.model))
\end{minted}

\begin{verbatim}
        1         2         3         4         5         6         7         8 
0.3337727 0.3230096 0.3230096 0.3265973 0.3624742 0.2604950 0.3548513 0.3727897 
        9        10        11        12        13        14        15        16 
0.2543959 0.2802273 0.3516223 0.3874993 0.4405083 0.3999673 0.4394319 0.2145268 
       17        18        19        20        21        22        23        24 
0.2434545 0.2484773 0.2391930 0.2391930 0.3402959 0.3610973 0.3339119 0.3418048 
       25        26        27        28        29        30 
0.3070042 0.3536896 0.3493844 0.3511782 0.3558422 0.3579948
\end{verbatim}

Overím náhodnosť výberu.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
turning.point.test(my_results)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Turning Point Test

data:  my_results
statistic = -0.15449, n = 28, p-value = 0.8772
alternative hypothesis: non randomness
\end{verbatim}

Nezamietam hypotézu, že výber je náhodný.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
shapiro.test(my_results)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Shapiro-Wilk normality test

data:  my_results
W = 0.93912, p-value = 0.08612
\end{verbatim}

Nezamietam hypotézu, že výber je z normálneho rozdelenia.

Otestujeme môj model s hypotézou H0: \(\mu_{my} = \mu_{exp}\) oproti H1:
\(\mu_{my} \neq \mu_{exp}\)

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize]{r}
t.test(data$V_experiment, my_results, paired=TRUE)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Paired t-test

data:  data$V_experiment and my_results
t = -2.1856e-14, df = 29, p-value = 1
alternative hypothesis: true difference in means is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 -0.01999953  0.01999953
sample estimates:
mean of the differences 
          -2.137184e-16
\end{verbatim}

Nezamietame hypotézu H0 že stredné hodnoty nameraných dát a môjho modelu sú
rovné, čo indikuje, že môj model dosahuje lepšie výsledky ako LoAII a Lisabon.
\end{document}